theories/CanonicalIsomorphism.v
@@ -1,86 +1,95 @@
-From Coq Require Import List.
-
 From Coq Require Import Relations.Relation_Definitions.
 From Coq Require Import Relations.Relation_Operators.
 Require Import MyRelations.
 
+From Autosubst Require Import Autosubst.
 
-Require Import Autosubst.Autosubst.
 Require Import LambdaM Canonical.
 Require Import IsCanonical.
 
+From Coq Require Import List.
 Import ListNotations.
 
 (* Injecção de λ⃗ em λm *)
 
-Fixpoint ι (t: Canonical.term) : LambdaM.term :=
+Fixpoint i (t: Canonical.term) : LambdaM.term :=
   match t with
   | Vari x => Var x
-  | Lamb t' => Lam (ι t')
-  | VariApp x u l => mApp (Var x) (ι u) (map ι l)
-  | LambApp v u l => mApp (Lam (ι v)) (ι u) (map ι l)
+  | Lamb t' => Lam (i t')
+  | VariApp x u l => mApp (Var x) (i u) (map i l)
+  | LambApp v u l => mApp (Lam (i v)) (i u) (map i l)
   end.
 
 (* Projecção de λm em λ⃗ *)
 
-Fixpoint π (t: LambdaM.term) : Canonical.term :=
+Fixpoint p (t: LambdaM.term) : Canonical.term :=
   match t with
   | Var x => Vari x
-  | Lam t' => Lamb (π t')
-  | mApp v u l => (π v)@(π u, map π l)
+  | Lam t' => Lamb (p t')
+  | mApp v u l => (p v)@(p u, map p l)
   end.
 
-(* π e ι são bijecções *)
+(* Alguns lemas para auxiliar os resultados seguintes *)
+(* -------------------------------------------------- *)
+
+Lemma i_is_canonical :
+  (forall t, is_canonical (i t))
+  /\
+  (forall l, is_canonical_list (map i l)).
+Proof.
+  apply Canonical.mut_term_ind ; intros ; asimpl ;
+    now constructor.
+Qed.
+
+Lemma i_app_comm t u l :
+  i t@(u,l) = capp (i t) (i u) (map i l).
+Proof.
+  destruct t ; asimpl ; f_equal ; apply map_app.
+Qed.
+
+(* p e i são bijecções *)
 (* ------------------- *)
 
-Proposition inversion1 :
-  (forall (t: LambdaM.term), is_canonical t -> ι (π t) = t)
+Theorem inversion1 :
+  (forall (t: LambdaM.term), i (p t) = h t)
   /\
-  (forall (l: list LambdaM.term), is_canonical_list l ->
-                             map ι (map π l) = l).
+  (forall (l: list LambdaM.term), map i (map p l) = map h l).
 Proof.
-  apply mut_is_canonical_ind ;
-    intros ; asimpl ; repeat f_equal ; auto.
+  apply LambdaM.mut_term_ind ;
+    intros ; asimpl ; f_equal ; auto.
+  - rewrite i_app_comm. now f_equal.
 Qed.  
 
-Proposition inversion2 :
-  (forall (t: Canonical.term), π (ι t) = t)
+Corollary inversion1' :
+  (forall (t: LambdaM.term), is_canonical t -> i (p t) = t)
   /\
-  (forall (l: list Canonical.term), map π (map ι l) = l).
+  (forall (l: list LambdaM.term), is_canonical_list l -> map i (map p l) = l).
+Proof.
+  split.
+  - intros t it.
+    rewrite (proj1 h_is_surjective) ; try easy.
+    apply inversion1.
+  - intros l il.
+    rewrite (proj2 h_is_surjective) ; try easy.
+    apply inversion1.
+Qed.
+
+Proposition inversion2 :
+  (forall (t: Canonical.term), p (i t) = t)
+  /\
+  (forall (l: list Canonical.term), map p (map i l) = l).
 Proof.
   apply Canonical.mut_term_ind ;
     intros ; asimpl ; repeat f_equal ; auto.
 Qed.
 
-(* Alguns lemas para auxiliar os resultados seguintes *)
-(* -------------------------------------------------- *)
-
-Lemma ι_app_pres t u l :
-  ι t@(u,l) = app (ι t) (ι u) (map ι l).
-Proof.
-  destruct t ; asimpl ; f_equal ; apply map_app.
-Qed.
-
-Lemma π_app_pres t u l :
-  π (app t u l) = (π t)@(π u, map π l).
-Proof.
-  destruct t ; try easy.
-  - asimpl. destruct (π t1) ; asimpl in *.
-    + now rewrite map_app.
-    + now rewrite map_app.
-    + f_equal. repeat rewrite<- app_assoc. f_equal.
-      rewrite map_app. now asimpl.
-    + f_equal. repeat rewrite<- app_assoc. f_equal.
-      rewrite map_app. now asimpl. 
-Qed.
-
-(* Resultados para a preservacao da substituicao por ι *)
+(* Resultados para a preservacao da substituicao por i *)
 (* --------------------------------------------------- *)
 
-Lemma ι_ren_pres :
-  (forall t ξ, ι t.[ren ξ] = (ι t).[ren ξ])
+Lemma i_ren_pres :
+  (forall t ξ, i t.[ren ξ] = (i t).[ren ξ])
   /\
-  (forall l ξ, map ι l..[ren ξ] = (map ι l)..[ren ξ]).
+  (forall l ξ, map i l..[ren ξ] = (map i l)..[ren ξ]).
 Proof.
   apply Canonical.mut_term_ind ; intros ; try easy.
   - asimpl. rewrite H. autosubst.
@@ -90,66 +99,37 @@ Proof.
   - asimpl. now f_equal.
 Qed.
 
-Lemma ι_up_subst σ : up (σ >>> ι) = up σ >>> ι.
+Lemma i_up_subst σ : up (σ >>> i) = up σ >>> i.
 Proof.
   f_ext.
   destruct x ; asimpl ; try easy.
-  - rewrite (proj1 ι_ren_pres). autosubst.
+  - rewrite (proj1 i_ren_pres). autosubst.
 Qed.
 
-Theorem ι_subst_pres :
-  (forall t σ, multistep_H (ι t).[σ >>> ι] (ι t.[σ]))
+Theorem i_subst_pres :
+  (forall t σ, i t.[σ] = h (i t).[σ >>> i])
   /\
-  (forall l σ, multistep_H' (map ι l)..[σ >>> ι] (map ι l..[σ])).
+  (forall l σ, map i l..[σ] = map h (map i l)..[σ >>> i]).
 Proof.
-  pose multistep_H_is_compatible as i. destruct i.
-  
-  apply Canonical.mut_term_ind ; intros ; asimpl.
-  - constructor.
-  - apply comp_lam.
-    + now rewrite ι_up_subst.
-
-  - rewrite ι_app_pres. 
-    apply multistep_trans
-      with (mApp (ι (σ x)) (ι u.[σ]) (map ι l)..[σ >>> ι]).
-
-    + now apply comp_mApp2.
-        
-    + apply multistep_trans
-        with (mApp (ι (σ x)) (ι u.[σ]) (map ι l..[σ])).
-      * now apply comp_mApp3.
-      * now apply app_is_multistep_H.
-
-  - apply multistep_trans
-      with (mApp (Lam (ι t.[up σ])) (ι u).[σ >>> ι] (map ι l)..[σ >>> ι]).
-    + apply comp_mApp1.
-      * rewrite ι_up_subst. now apply comp_lam.
-    + apply multistep_trans
-        with (mApp (Lam (ι t.[up σ])) (ι u.[σ]) (map ι l)..[σ >>> ι]).
-      * now apply comp_mApp2.
-      * apply multistep_trans
-          with (mApp (Lam (ι t.[up σ])) (ι u.[σ]) (map ι l..[σ])).
-        ** now apply comp_mApp3.
-        ** constructor.
-
-  - constructor.
-  - apply multistep_trans with (ι u.[σ] :: (map ι l)..[σ >>> ι]).
-    + now apply comp_head.
-    + apply multistep_trans with (ι u.[σ] :: (map ι l..[σ])).
-      * now apply comp_tail.
-      * constructor.
+  apply Canonical.mut_term_ind ; intros ; asimpl ; try easy.
+  - apply h_is_surjective. apply i_is_canonical.
+  - rewrite i_up_subst. now f_equal.
+  - rewrite i_app_comm. f_equal ; try easy.
+    + apply h_is_surjective. apply i_is_canonical.
+  - rewrite i_up_subst. now repeat f_equal.
+  - now f_equal.  
 Qed.
 
-Lemma ι_subst_rw u : (ι u).:ids = (u.:ids)>>>ι.
+Lemma i_subst_rw u : (i u).:ids = (u.:ids)>>>i.
 Proof. autosubst. Qed.
 
-(* Resultados para a preservacao da substituicao por π *)
+(* Resultados para a preservacao da substituicao por p *)
 (* --------------------------------------------------- *)
 
-Lemma π_ren_pres :
-  (forall t ξ, π t.[ren ξ] = (π t).[ren ξ])
+Lemma p_ren_pres :
+  (forall t ξ, p t.[ren ξ] = (p t).[ren ξ])
   /\
-  (forall l ξ, map π l..[ren ξ] = (map π l)..[ren ξ]).
+  (forall l ξ, map p l..[ren ξ] = (map p l)..[ren ξ]).
 Proof.
   apply LambdaM.mut_term_ind ; intros ; asimpl ; auto.
   - rewrite H. autosubst.
@@ -157,25 +137,159 @@ Proof.
   - f_equal ; try easy.
 Qed.
 
-Lemma π_up_subst σ : up (σ >>> π) = up σ >>> π.
+Lemma p_up_subst σ : up (σ >>> p) = up σ >>> p.
 Proof.
   f_ext.
   destruct x ; asimpl ; try easy.
-  - rewrite (proj1 π_ren_pres). autosubst.
+  - rewrite (proj1 p_ren_pres). autosubst.
 Qed.
   
-Lemma π_subst_pres :
-  (forall (t: LambdaM.term) σ, π t.[σ] = (π t).[σ >>> π])
+Lemma p_subst_pres :
+  (forall (t: LambdaM.term) σ, p t.[σ] = (p t).[σ >>> p])
   /\
-  (forall (l: list LambdaM.term) σ, map π l..[σ] = (map π l)..[σ >>> π]).
+  (forall (l: list LambdaM.term) σ, map p l..[σ] = (map p l)..[σ >>> p]).
 Proof.
   apply LambdaM.mut_term_ind ; intros ; asimpl ; f_equal ; try easy.
-  - now rewrite π_up_subst.
+  - now rewrite p_up_subst.
   - rewrite app_subst_comm. now f_equal.
 Qed.
 
-Lemma π_subst_rw u : (π u).:ids = (u.:ids)>>>π.
+Lemma p_subst_rw u : (p u).:ids = (u.:ids)>>>p.
 Proof. autosubst. Qed.
+
+(* Isomorfismos ao nivel da reducao *)
+(* -------------------------------- *)
+
+Lemma step_can_is_compatible :
+  Canonical.is_compatible
+    (fun t t' => step_can (i t) (i t'))
+    (fun l l' => step_can' (map i l) (map i l')).
+Proof.
+  split ; intros ; asimpl ; inversion H.
+  - (* Caso λ.t -> λ.t' *)
+    replace (Lam (h t0)) with (h (Lam t0)) ; try easy.
+    replace (Lam (h t'0)) with (h (Lam t'0)) ; try easy.
+    constructor. now constructor.
+  - (* Caso x(u, l) -> x(u', l)*)
+    specialize (proj2 i_is_canonical) with l. intro il.
+    apply h_is_surjective in il. rewrite il.
+    replace (mApp (Var x) (h t) (map h (map i l)))
+      with (h (mApp (Var x) t (map i l))) ; try easy.
+    replace (mApp (Var x) (h t') (map h (map i l)))
+      with (h (mApp (Var x) t' (map i l))) ; try easy.
+    constructor. now constructor.
+  - (* Caso x(u, l) -> x(u, l')*)
+    specialize (proj1 i_is_canonical) with u. intro iu.
+    apply h_is_surjective in iu. rewrite iu.
+    replace (mApp (Var x) (h (i u)) (map h l0))
+      with (h (mApp (Var x) (i u) l0)) ; try easy.
+    replace (mApp (Var x) (h (i u)) (map h l'0))
+      with (h (mApp (Var x) (i u) l'0)) ; try easy.
+    constructor. now constructor.
+  - (* Caso (λ.t)(u, l) -> (λ.t')(u, l') *)
+    specialize (proj1 i_is_canonical) with u. intro iu.
+    apply h_is_surjective in iu. rewrite iu.
+    specialize (proj2 i_is_canonical) with l. intro il.
+    apply h_is_surjective in il. rewrite il.    
+    replace (mApp (Lam (h t0)) (h (i u)) (map h (map i l)))
+      with (h (mApp (Lam t0) (i u) (map i l))) ; try easy.
+    replace (mApp (Lam (h t'0)) (h (i u)) (map h (map i l)))
+      with (h (mApp (Lam t'0) (i u) (map i l))) ; try easy.
+    (* here we use two compatibilty steps from system λm *)
+    constructor. constructor. now constructor.
+  - (* Caso (λ.t)(u, l) -> (λ.t)(u', l') *)
+    specialize (proj1 i_is_canonical) with t. intro it.
+    apply h_is_surjective in it. rewrite it.
+    specialize (proj2 i_is_canonical) with l. intro il.
+    apply h_is_surjective in il. rewrite il.    
+    replace (mApp (Lam (h (i t))) (h t0) (map h (map i l)))
+      with (h (mApp (Lam (i t)) t0 (map i l))) ; try easy.
+    replace (mApp (Lam (h (i t))) (h t') (map h (map i l)))
+      with (h (mApp (Lam (i t)) t' (map i l))) ; try easy.
+    constructor. now constructor.
+  - (* Caso (λ.t)(u, l) -> (λ.t')(u, l') *)
+    specialize (proj1 i_is_canonical) with t. intro it.
+    apply h_is_surjective in it. rewrite it.
+    specialize (proj1 i_is_canonical) with u. intro iu.
+    apply h_is_surjective in iu. rewrite iu.
+    replace (mApp (Lam (h (i t))) (h (i u)) (map h l0))
+      with (h (mApp (Lam (i t)) (i u) l0)) ; try easy.
+    replace (mApp (Lam (h (i t))) (h (i u)) (map h l'0))
+      with (h (mApp (Lam (i t)) (i u) l'0)) ; try easy.
+    (* here we use two compatibilty steps from system λm *)
+    constructor. now constructor.
+  - specialize (proj2 i_is_canonical) with l. intro il.
+    apply h_is_surjective in il. rewrite il.    
+    replace (h t :: map h (map i l))
+      with (map h (t :: map i l)) ; try easy.
+    replace (h t' :: map h (map i l))
+      with (map h (t' :: map i l)) ; try easy.
+    constructor. now constructor.
+  - specialize (proj1 i_is_canonical) with u. intro iu.
+    apply h_is_surjective in iu. rewrite iu.    
+    replace (h (i u) :: map h l0)
+      with (map h ((i u) :: l0)) ; try easy.
+    replace (h (i u) :: map h l'0)
+      with (map h ((i u) :: l'0)) ; try easy.
+    constructor. now constructor.
+Qed.
+    
+Theorem i_step_pres :
+  (forall (t t': Canonical.term),
+      Canonical.step t t' -> step_can (i t) (i t'))
+  /\
+  (forall (l l': list Canonical.term),
+      Canonical.step' l l' ->
+      step_can' (map i l) (map i l')).
+Proof.
+  pose step_can_is_compatible as Hic. destruct Hic.
+  apply Canonical.mut_comp_ind ; intros ; auto.
+  - inversion b.
+    + (* Caso Beta1 *)
+      inversion H. subst. 
+      specialize (proj1 i_is_canonical) with (LambApp t0 u []).
+      intro ic1. apply h_is_surjective in ic1. rewrite ic1.
+      rewrite (proj1 i_subst_pres).
+      constructor. asimpl. 
+      constructor. left. now constructor. 
+    + (* Caso Beta2 *)
+      inversion H. subst.
+      specialize (proj1 i_is_canonical) with (LambApp t0 u (v::l)).
+      intro ic1. apply h_is_surjective in ic1. rewrite ic1.
+      rewrite i_app_comm.
+      rewrite (proj1 i_subst_pres).
+      rewrite capp_h_comm ; try apply i_is_canonical.
+      constructor. asimpl.
+      constructor. right. now constructor. 
+Qed.
+
+Theorem p_step_pres t t':
+  step_can t t' -> Canonical.step (p t) (p t').
+Proof.
+  pose Canonical.step_is_compatible as Hic. destruct Hic.  
+
+  intro Hs. induction Hs.
+  rewrite<- (proj1 inversion1) with t.
+  rewrite (proj1 inversion2).  
+  rewrite<- (proj1 inversion1) with t'.
+  rewrite (proj1 inversion2).
+
+  induction H using LambdaM.sim_comp_ind
+    with (P0 := fun l l' (_: step_β' l l')
+                => step' (map p l) (map p l')) ;
+    asimpl ; auto.
+  - now apply step_comp_app1.
+  - now apply step_comp_app2.
+  - now apply step_comp_app3.
+
+  - inversion b.
+    + inversion H. subst. asimpl.
+      constructor. left. constructor.
+      rewrite p_subst_rw. apply p_subst_pres.
+    + inversion H. subst. asimpl.
+      constructor. right. constructor.
+      f_equal. rewrite p_subst_rw. apply p_subst_pres.
+Qed.
 
 (* Isomorfismos admissiveis ao nivel das regras de tipificacao *)
 (* ----------------------------------------------------------- *)
@@ -204,22 +318,22 @@ Proof.
   - eapply append_is_admissible ; eauto.
 Qed.
 
-Lemma π_is_admissible :
+Lemma p_is_admissible :
   forall Γ,
-    (forall t A, LambdaM.sequent Γ t A -> Canonical.sequent Γ (π t) A)
+    (forall t A, LambdaM.sequent Γ t A -> Canonical.sequent Γ (p t) A)
     /\
-    (forall A l B, LambdaM.list_sequent Γ A l B -> Canonical.list_sequent Γ A (map π l) B).
+    (forall A l B, LambdaM.list_sequent Γ A l B -> Canonical.list_sequent Γ A (map p l) B).
 Proof.
   apply LambdaM.mut_sequent_ind ;
     intros ; asimpl ; auto.
   - eapply app_is_admissible ; eauto.
 Qed.  
 
-Lemma ι_is_admissible :
+Lemma i_is_admissible :
   forall Γ,
-    (forall t A, Canonical.sequent Γ t A -> LambdaM.sequent Γ (ι t) A)
+    (forall t A, Canonical.sequent Γ t A -> LambdaM.sequent Γ (i t) A)
     /\
-    (forall A l B, Canonical.list_sequent Γ A l B -> LambdaM.list_sequent Γ A (map ι l) B).
+    (forall A l B, Canonical.list_sequent Γ A l B -> LambdaM.list_sequent Γ A (map i l) B).
 Proof.
   apply Canonical.mut_sequent_ind ;
     intros ; asimpl ; try econstructor ; eauto.
